% !TEX root = menschen-halten.tex

\section{Präludium II: Die lieben Fettpölsterchen}
\label{food-obesity}

Zurück zum eigentlichen Problem. Die Wahrscheinlichkeit ist hoch, dass Sie einen Menschen bekommen haben, welcher an Übergewicht\footnote{Seltener an einer Störung des Selbstbilds. Ihr Mensch, der in den Spiegel schaut, sollte einen Menschen sehen mit all seinen hübschen Geschlechtsorganen, nicht ein verzerrtes Abbild seiner selbst.} leidet. 
Menschen hatten schon immer die Tendenz, das beste Verhältnis von eingesetzter Energie für das erhaltene Essen zu bekommen. Herzlichen Glückwunsch! Die menschliche Bequemlichkeit haben sich findige Unternehmer zunutze gemacht, weswegen er ohne Müh und Not per Knopfdruck Pizza\footnote{Rundes, warmes Gericht mit einem Durchmesser von meist 28 bis 32 Zentimetern. Der Boden besteht aus Teig, worauf die Frucht der Tomatenpflanze sowie vergorene Milch und tote Pflanzen gelegt wurden. Menschen sind, was Essen angeht, sehr kreativ.}bestellen können und den einzigen Fußmarsch, den sie einlegen, ist vom Sofa zur Tür, um teures Geld gegen billige Nahrung zu tauschen. Falls in Ihrem Freundeskreis weitere Menschen vertreten sind, beobachten Sie sie genauer. Sie werden sehen, dass Übergewicht nicht allein ein Problem von Menschen ist, die ungebildet sind. Übergewicht ist die Folge mehrerer moderner Fehlentwicklungen, ineinander verstrickt und selten Schuld des Menschen. 

Jäger und Sammler waren praktisch nie übergewichtig. Die tägliche Bewegung und die Art der Ernährung, die vorwiegend aus Gemüse, Obst und Fleisch besteht, sorgte dafür, dass kaum Fett angesetzt wurde. Diese Menschen aßen alles, was Ihnen die Natur darbietete und sie hatten noch nicht die Möglichkeiten, das Essen signifikant zu verändern, abgesehen vom Kochen\footnote{Tatsächlich wesentlich, dass sich der moderne Mensch entwickeln konnte. Ohne das Kochen konnte das Gehirn vermutlich nicht mit ausreichend Nährstoffen versorgt werden. Essen für's Gehirn also.}, Fermentieren oder Haltbarmachen. Sowohl die Gelenke wurden durch das geringere Körpergewicht weniger belastet als auch waren Entzündungen im Körper verringert, wodurch die allgemeine Belastung sank. In Kombination mit den weiteren Umweltfaktoren wie ausreichend Bewegung waren diese Menschen deutlich stoffwechselgesünder als vergleichbare Menschen der ähnlichen Alterklasse aus heutiger Sicht, frei von Zuvilisationskrankheiten wie Herzinfarkt oder Diabetes\footnote{Hohe Kindersterblichkeit senkte allerdings die durchschnittliche Lebenserwartung. Wer früher stirbt, ist länger tot.}

Warum werden Menschen eigentlich fett, wenn sie in einer westlichen\footnote{Das Wort \guillemetright westlich\guillemetleft ist tatsächlich weniger unpräzise als gedacht. Nicht alle westlichen Länder sind geografisch im Westen zu verorten. Doch sie eint die Vorstellung von selben Rechtssystem.} Gesellschaft leben? Die bisherige Hypothese war, dass der Mensch nicht an die moderne Nahrung angepasst ist und deswegen an Gewicht zulegt. Liegt es am Essen, an der Zusammensetzung, oder der Verarbeitung?
Setzt man Menschen Essen auf einen Teller vor, der mit den spannendsten Errungenschaften der Nahrungsmittelindustrie wie Schnitzel, Pommes oder Pizza belegt ist, so isst er deutlich mehr Kalorien von diesem Teller, als wenn man einen energetisch gleichwertigen Teller mit natürlichen Zutaten, darunter Gemüse\footnote{Fairerweise brauchen wir wohl kilogrammweise Gemüse, um auf dieselbe Energiemenge in Form von Kalorien zu kommen. Kaloriendichte spielt eine essenzielle Rolle bei Übergewicht.}, vorgesetzt bekommt. Die Zusammensetzung des Essens spielt also eine signifikante Rolle. Wenn sich westliches Industrieessen durch eine Sache auszeichnet, so sind es leere Kalorien. Das ist Nahrungsenergie, die nicht von Nährstoffen begleitet wird. Je mehr leere Kalorien in einem Essen sind, desto mehr isst unser Mensch. Sein Körper scheint in mehr Essen die fehlenden Nährstoffe zu suchen und blöderweise setzt dann doch nach geraumer Zeit die Sättigung ein, ohne an notwendige Nährstoffe zu kommen. 

Dieses Essen, man möchte es nicht Lebensmittel nennen, haben wir Nahrungsmittelkonzernen zu verdanken. Sie erfinden regelmäßig neue Produkte, die wie Nahrung aussehen. Das ist für sie von Vorteil, da mit der Weiterverarbeitung von Lebensmitteln mehr Geld verdient werden kann als mit dem Lebensmittel selbst. Auf der Strecke bleiben alle kleinen Nahrungsproduzenten, die Biobauern vor Ort, die Tante-Emma-Läden oder die Nachbarn, die Eier verkaufen. Sie können sich keine Werbung leisten und sind nicht so prominent vertreten. Das menschliche Gehirn verwechselt offensichtlich das breite Angebot an Fertigprodukten mit richtiger Nahrung, was von ebendiesen Nahrungsmittelkonzernen ausgenutzt wird. Weil es zusätzlich noch bequemer ist, eine Pizza in den Ofen zu schieben und sich dabei nicht zu bewegen, landen schnell mehr Kunstprodukte im Einkaufswagen als richtiges Essen. 
So ziemlich alles im Supermarkt, was ein Label hat und sich dazu noch mit einer auffälligen Aufschrift \guillemotright GESUND\guillemotleft (oder eine ähnliche Formulierung) ziert, kann getrost als das Gegenteil abgestempelt werden. Nahrung produzierende Konzerne mögen vieles im Sinn haben, doch an der Gesunderhaltung der Konsumenten ist nicht deren Hauptinteresse.

Ebenso hat das Verhältnis der Makronährstoffe wie Proteine, Kohlenhydrate oder Fette einen potenten Einfluss auf die Nahrungsaufnahme. Der Mensch isst besonders gern Essen, dass im Verhältnis von 20:40:40 steht (Protein:Kohlenhydrate:Fette). Und, welch Zufall, das entspricht ziemlich genau der Zusammensetzung der von Burgern, Pizza und so ziemlich allem, was mit Käse überbacken ist. Sie können mir glauben, lieber Leser, der Steinzeitmensch hätte sich an unserem Essen genauso gütlich getan wie der Mensch es heute tut. Nur hatte er ein solches Essen nicht zur Verfügung. Bei Industrienahrung kommt noch hinzu, dass sie voll ist von Zusatzstoffen wie Salz und Zucker, die noch mehr den Appetit anregen, sodass der Mensch sie unbedingt essen will. Falls Sie Ihrem Menschen bereits Nüsse pur zu essen gegeben haben, werden Sie vielleicht beobachtet haben, dass er sie links liegen lässt und sie ihm lang nicht so gut schmecken wie dieselben Nüsse, die geröstet und gesalzen (oder gar schokoliert) sind.

Die Vorliebe des Menschen für fettige, salzige, süße und besonders energiedichte Lebensmittel hat sich zu einem Zeitpunkt entwickelt, in der Nahrung ein großer Faktor für das Überleben war. In der künstlichen Umgebung von heute steht Essen permanent zur Verfügung, wodurch der Mensch auf Chips, Pommes und Burger total abfahren muss. Allein die Verfügbarkeit von Nahrung spielt eine wesentliche Rolle bei der Nahrungsaufnahme. Es ist wie bei Hunden: Ist Essen da, essen sie es. Und dann ist es auch egal, aus was das Essen gemacht ist. Fleisch ist da? Lecker, runter damit. Süßkram ist da? Umso lieber. Verstärkt wird der Effekt nur noch, wenn es sich um besonders schmackhafte Lebensmittel handelt.
Raffinierte Produkte fallen vor allem in diese Kategorie. Haushaltszucker, Glukose-Fruktose-Sirup, Weißmehl und Pflanzenfette sowie -öle  sind besonders raffiniert darin, unseren Hunger nicht bändigen zu können. Dafür sorgen die leeren Kalorien in diesen Lebensmitteln. Sie enthalten Energie, ohne Nährstoffe und Baustoffe für den Körper zu liefern. Der menschliche Körper isst davon automatisch mehr und nimmt noch mehr Energie zu sich, um später in Zeiten des Mangels eingedeckt zu sein und Fettreserven zu haben. Eben jener Mangel, der nie wieder auftritt, da Ihr Mensch ständig Essen ausgesetzt ist und die Vorzüge des \hyperref[food-fasting]{Fastens} noch nicht für sich entdeckt hat. 
Der Mensch kompensiert bei nährstoffarmen Lebensmitteln deshalb über und man nimmt leicht signifikant mehr Kalorien auf als für seinen Körperbedarf notwendig. Es zeigt sich aber auch, dass das eine Frage der Dosis ist. Essen Menschen immer dasselbe, tagein, tagaus, so ist das Potenzial da, dass sie ein Ungleichgewicht von Nährstoffen schaffen und damit ihren Körper belasten. Das Feld lässt sich auch von hinten aufrollen. Sobald Sie die Ernährung Ihres Menschen auf eine natürliche Basis umstellen, nimmt er schnell überflüssige Masse ab und seine Körperform nähert sich dem Normalzustand. 

\subsection*{Tausend Wege führen nach Rom}

Übergewicht auf eine weitere Weise zu provozieren, ist gar nicht so schwierig. Unter Schlafentzug leiden viele Menschen. Sie stehen früh auf, pendeln zur Arbeit, und wenn sie davon zurückkommen, ist der Tag praktisch gelaufen. Dann geht es vor den Fernseher, der durch sein Blaulicht die Müdigkeit weiter herauszögert, wodurch viele unter sieben Stunden am Tag schlafen. Der fehlende Schlaf scheint sich auch auf den Hunger auszuwirken, denn dadurch isst er mehr. Selbst bei augenscheinlich ausreichend Schlaf lässt sich der Appetit beeinflussen, indem der zirkadiane Rhythmus des Körpers unterbrochen wird. Insbesondere Schichtarbeiter sind zusätzlichem Stress auf die internen Taktgeber ausgesetzt, weil kein Tag dem anderen gleicht –-- wieder ein Faktor für Übergewicht. Apropos Stress: Stress führt stark dazu, dass Ihr Mensch mehr isst, egal von was. Stress führt nicht nur dazu, dass er sich nach einfachem Essen sehnt und lieber das Brötchen vom Bäcker holt, als ein naturbelassenes Frühstück aus Eiern, sondern der Hunger ebenso mehr wird. Tja, sein Körper ist stark anfällig für äußere Einflüsse, die rein gar nichts mit seiner Willenskraft zu tun haben. 

Die Gabe von Antidepressiva\footnote{Stellvertretend für einen Haufen von Medikamenten, welche Hunger auslösen. Der Stoffwechsel eines Menschen ist komplex und jede Form von Medikamentengabe hat mehr Einflüsse, als uns lieb ist.} ist übrigens auch sehr gut geeignet, um Übergewicht zu erzeugen. Antidepressiva sind ein Faktor, der dazu führt, dass Ihr Mensch sein Hungergefühl verliert und er ein schwarzes Loch im Bauch zu haben scheinen. Die Menschen nehmen an Gewicht zu, obwohl sie das gar nicht wollen. Diese Infos entnehmen Sie der Packungsbeilage\footnote{Schlau, vorher seinen Arzt oder Apotheker zu fragen (Anm. der Redaktion)}, in der das Risiko für Übergewicht explizit erwähnt wird. Hier verstärkt ein Symptom des modernen Lebens ein weiteres Symptom. 

Moderne Nahrung liefert diverse Dickmacher. Diese Dickmacher sind Inhaltsstoffe, die sich sowohl in verarbeitetem und leider mittlerweile auch unverarbeiteter Nahrung findet. In Ersteren finden sich nicht nur Inhaltsstoffe der Verpackung, die auf das entsprechende Nahrungsmittel übergehen. 
Sowohl in unnatürlichen wie auch natürlichen Nahrungsquellen sind zunehmend Pflanzenschutzmittel, leider auch Schwermetalle, Mikroplastik, Hormone und andere Substanzen zu finden, die wie körpereigene Substanzen arbeiten. Sie haben sich als negativ für die Körperfunktionen hervorgetan und sind weiterer Faktor, der Ihren Menschen belastet und eine solche Belastung steigert wiederum das Bedürfnis Ihres Menschen nach Nahrung. Verstärkt wird der Effekt von Industrienahrung noch durch Medienkonsum. Ob aus Langeweile, sozialer Vereinsamung oder weil in Werbung oft Essen gezeigt wird: Menschen essen vor der Glotze oder dem Handy mehr. Außerdem hat der Mensch Maschinen wie Autos erschaffen, welche ihm das Leben erleichtern und zu mehr Sesshaftigkeit beitragen -- Sitzen ist ebenfalls ein Faktor für Übergewicht. 

\subsection*{Konsequenzen}

Die Auswirkungen von unnötigen Fettpolstern sind problematisch. Mag sein, dass Ihr Mensch nicht durch die Gegend laufen muss wie ein Fitnessmodel auf einer Zeitschrift, aber sobald Ihr Mensch die Form verliert und allerspätestens, wenn sie sich einer Kugel annähert, gilt es, drastische Gegenmaßnahmen einzuleiten. Körperfett hat unliebsame Konsequenzen.
Die Entzündungsprozesse im Körper werden durch mehr Fett mehr. Dadurch steigt das Risiko, dass Ihr Mensch an den \hyperref[health-disease]{Top Ten der verbreitesten Todesursachen} wie Schlaganfall, Herzinfarkt oder Autoimmunerkrankungen teilnimmt. Des Weiteren verändert sich das Hormonprofil des Männchens. Die Tendenz geht zu mehr weiblichen Hormonen, wodurch übergewichtige Männchen feminineres Verhalten an den Tag legen. 
Ihr Ziel als der Halter eines glücklichen Menschen sollte sein, dass Ihr Mensch entsprechend seiner Natur lebt und seine positiv verstärkenden Verhaltensweisen auslebt. Ein artgerechtes Leben hilft ihm an dieser Stelle. Geben deshalb einem übergewichtigen Menschen nicht die Schuld an seinem Gewicht. Die Umstände sind ebenso relevant und diese gilt es, anzugehen. Halbieren Sie ihm nicht die Portionen, das ist der falsche Weg. Denn dadurch fehlen wesentliche Mikronährstoffe, wodurch ein Mangel droht und der Stoffwechsel Ihres Menschen zusammenzubrechen droht
Langsam und stetig sollte Ihr Mensch an Gewicht verlieren durch eine angepasste Ernährung mit ausreichend \hyperref[movement-intro]{Bewegung}. 


\subsection*{Bis dahin}

Was wirklich zählt, ist der Mensch selbst. Wie verträgt er sein Essen? Wird er mit allem Notwendigen versorgt? Schmeckt es ihm? Fühlt er sich gut? 
Die intuitive Art, sich zu ernähren anhand dessen, was die Natur uns bietet, ist tief in seinem Körper verankert. Nicht umsonst hat der Mensch ein Körpergefühl und Hunger, das den richtigen Weg aufzeigt. Leider versagt dieses Gefühl, wenn er dauerhaft Nahrung ausgesetzt sind, welche zudem noch in seiner Zusammensetzung nichts ähnelt, was es in der gesamten Existenz der Menschheit bis vor circa einhundert Jahren nicht gegeben hat.  
Nehmen wir all die Kunstprodukte, alles Überflüsse aus seiner Ernährung, bleibt das übrig, was den Menschen gesund hält: Artgerechte, weil natürliche Lebensmittel wie Fleisch, Fisch, Eier, Obst, Salat, Pilze, Gemüse, (frische) Milch. Sie sind es, die zu seiner Gesundhaltung beitragen, weil sie schon immer verzehrt wurden.  Stattdessen etablieren wir ein Netz von artgerechten Lebensmitteln. Die Fragestellung ist simpel und:

\begin{quote}
    Schau auf den Teller deines Menschen mit dem darauf befindlichen Essen. Hättest du es so in der Wildbahn vorgefunden? 
\end{quote}

\noindent
Es ist an der Zeit für eine neue (alte) Herangehensweise. Der Mensch benötigt keine Ernährungspyramide, welche ihm vorzuschreiben meint, was er Essen soll. Nein, Essen soll wie ein Dschungel sein: Voller Leben, Energie und Überraschung; gleichzeitig alles miteinander vernetzt. So haben bereits die Vorfahren des Menschen gelebt. Sie bedienten sich an dem, was die Natur zu bieten hatte. Mal gab es Nahrung im Überdruss und die Fettreserven durften wachsen. Mal gab es wochenlang kaum mehr als ein paar mickrige Wurzeln und das Fett purzelte von den Rippen\footnote{Der sesshafte Mensch hingegen baut nur Fettreserven auf statt ab, er befindet sich in einer dauerhaften Massephase.}. Wie man es dreht und wendet, über die gesamte Entstehungsgeschichte des Menschen hat die Natur alles bereitgestellt, was der Mensch an Nahrung benötigte und auf sie ist der menschliche Körper angepasst. 
\\

\noindent
Die Bestandteile einer artgerechten Ernährung sind somit

\begin{itemize}
    \item \hyperref[food-fasting]{Die Abwesenheit von Essen}
    \item \hyperref[food-water]{Wasser}
    \item \hyperref[food-milk]{Milchprodukte (gegebenenfalls)}
    \item \hyperref[food-plants]{Gemüse, Obst, Salate, Pilze}
    \item \hyperref[foot-fat]{Samen, Nüssen, Eier, Tierfette}
    \item \hyperref[food-supplements]{Gewürze und Kräuter}
\end{itemize}

Das Schöne ist, dass wir das Essen für unseren Menschen in seine kleinsten Stückchen zerlegen müssen, um von ihm zu profitieren. Nun kennen Sie die Grundlagen. Die kommenden Kapitel zeigen Ihnen die wesentlichen Bausteine en détail und den Rest übernimmt die Natur für Sie.